\documentclass[11pt,reqno,french]{article} % type de document avec taille de police par défaut
% =============================================================
\usepackage[a4paper]{geometry}% la "géométrie" de la page
\usepackage{mathtools,amssymb,bm,amsthm}% pour des possibilités en math étendues (mathtools => amsmath)
% --------------- PDFLaTeX, XeLaTeX ou LuaLaTeX ?
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  % --------------- PDFLaTeX ou LaTeX
  \usepackage[utf8]{inputenc} % pour avoir ce fichier en utf8
  \usepackage[T1]{fontenc} % pour avoir les lettres accentuées dans le résultat PDF
  \usepackage{lmodern} % pour utiliser cette police vectorielle (elle utilise l'encodage T1 avec 256 lettres)
\else
  % --------------- XeLaTeX ou LuaLaTeX
  \usepackage{fontspec} % pour le bon encodage des PDFs => police lmodern
\fi
% ---------------
\usepackage{babel}% pour franciser LaTeX
\usepackage{xcolor}% pour pouvoir utiliser des couleurs
\usepackage{graphicx}% pour \includegraphics
\usepackage[pdfencoding=auto]{hyperref}% pour les liens. En règle générale il doit être le dernier package chargé.
  \hypersetup{colorlinks=true, allcolors=blue}% pour des liens en bleu
%==============================================================
\usepackage[e]{esvect} % pour les vecteurs
%==============================================================

\DeclareMathOperator{\pgcd}{pgcd} % definition de l'opérateur pgcd

\begin{document}

% ----------------------------------------------
\section{Formules « inline » }
% ----------------------------------------------

Voilà trois exemples de la même formules en ligne $\sum_{i=1}^n \sin(n \alpha)$, \( \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha) \) et
\begin{math} \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha) \end{math}.

% ----------------------------------------------
\section{Formules en « display mode » }
% ----------------------------------------------

Voilà trois exemples de la même formules en « display mode » :
$$
  \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha)
    \text{\quad pour \quad}
      \alpha \in \mathbb{R}
$$
\[
  \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha)
    \text{\quad pour \quad}
      \alpha \in \mathbb{R}
\]
\begin{displaymath}
  \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha)
    \text{\quad pour \quad}
      \alpha \in \mathbb{R}
\end{displaymath}

% ----------------------------------------------
\section{Avec numéro d'équation}
% ----------------------------------------------

L'analogue de « display math » mais avec une numéro d'équation est :
\begin{equation}\label{eq:sommetrigo}
  \sum_{i=1}^n \sin(n \alpha)
    \text{\quad pour \quad}
      \alpha \in \mathbb{R}
\end{equation}
Et après on peut faire référence à cette équation \eqref{eq:sommetrigo} ou à l'équation \eqref{eq:treslongue}.

Et si l'équation est très longue on peut utiliser \texttt{multline} avec des passages à la ligne :
\begin{multline}\label{eq:treslongue}
  F^{*}\omega_i \left( \frac{\partial }{\partial \lambda_i},\xi_j \right) \\
    =-\det(\xi_i ,\lambda_i (d\zeta_i)_{x_0}(\xi_j),\lambda_1 \xi_1 - \lambda_i \xi_i ,\ldots, \widehat{\lambda_i \xi_i - \lambda_i \xi_i},\ldots, \lambda_{n-1} \xi_{n-1}  - \lambda_i \xi_i ) \\
    =-\det(\xi_i ,\lambda_i (d\zeta_i)_{x_0}(\xi_j),\lambda_1 \xi_1 ,\ldots, \widehat{\lambda_i \xi_i },\ldots, \lambda_{n-1} \xi_{n-1} ) \\
    =(-1)^{i+1}\, \, \left(\prod_{k=1}^{n-1} \lambda_k\right) \, \, \det(\nabla_{\xi_j}\zeta_i,\xi_1,\ldots, \xi_{n-1})
\end{multline}

% ----------------------------------------------
\section{Avec plusieurs équations}
% ----------------------------------------------

Pour centré les équations :

\begin{gather}
  2x - 5y = 8, \\
  3x^2 + 9y = 3a + c.
\end{gather}

Et pour les aligner :

\begin{align}
  B' &= -\nabla \times E,\\
% \intertext{et aussi}
  E' &= \nabla \times B - 4\pi j.
\end{align}

Et pour aligner une partie de la formule :

\[
  \mathcal{A} = 0
  \iff
  \left|
    \begin{aligned}
      B' &= -\nabla \times E,\\
      E' &= \nabla \times B - 4\pi j.
    \end{aligned}
  \right.
\]

% ----------------------------------------------
\section{Les polices en mode « math »}
% ----------------------------------------------

\begin{align*}
  RQSz\pi            &\textcolor{red}{\;\leftarrow \texttt{(mathit, par défaut)}} \\
  \mathrm{RQSz\pi}   &\textcolor{red}{\;\leftarrow \texttt{mathrm}} \\
  \mathsf{RQSz\pi}   &\textcolor{red}{\;\leftarrow \texttt{mathsf}} \\
  \bm{RQSz\pi}       &\textcolor{red}{\;\leftarrow \texttt{bm}} \\
  \mathbf{RQSz\pi}   &\textcolor{red}{\;\leftarrow \texttt{mathbf}} \\
  \mathbb{RQSz\pi}   &\textcolor{red}{\;\leftarrow \texttt{mathbb}} \\
  \mathcal{RQSz\pi}  &\textcolor{red}{\;\leftarrow \texttt{mathcal}} \\
  \mathfrak{RQSz\pi} &\textcolor{red}{\;\leftarrow \texttt{mathfrak}}
\end{align*}

% ----------------------------------------------
\section{La taille (et la position des indices)}
% ----------------------------------------------

\begin{enumerate}
  \item $\displaystyle \sum_{i=1}^{n}i^{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$
  \item $\sum_{i=1}^{n}i^{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ (par défaut c'est \texttt{textstyle} en ligne)
  \item $\scriptstyle\sum_{i=1}^{n}i^{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$
  \item $\scriptscriptstyle\sum_{i=1}^{n}i^{2} = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$
\end{enumerate}

% ----------------------------------------------
\section{Texte dans une formule}
% ----------------------------------------------

\begin{align*}
  \tilde{w}_{ij} &=
    \begin{cases*}
      w_{ij} & si $P(i)=1$\\
      0 & sinon
    \end{cases*},\\
  \intertext{de sorte que}
  \tilde{w}_{ij} &=
    w_{ij} * P(i).
\end{align*}

% ----------------------------------------------
\section{Les parenthèses}
% ----------------------------------------------

La taille automatique :
\[
  ( \left( \sum_1^n e^{int} \right) )
\]

La taille personnalisée :
\[
  \big( \Big( \bigg( \Bigg(
  \big] \Big] \bigg] \Bigg]
\]

Pour écrire un ensemble :
\[
  \left\{ \sum_1^n e^{int} \;\middle|\; t \in \mathbb{R} \right\}
\]

Ou « à la main » :

\[
  \Bigl\{ \sum_1^n e^{int} \bigm| t \in \mathbb{R} \Bigr\}
\]

% ----------------------------------------------
\section{Les tableaux}
% ----------------------------------------------

\begin{tabular}{rcc}
        & Blanc       & Noir  \\
  Long  & $P=\frac13$ & $P=x$ \\
  Court & $P=0$       & $P=y$
\end{tabular}

\[
  \begin{array}{rcc}
                 & \text{Blanc} & \text{Noir} \\
    \text{Long}  & P=\frac13    & P=x         \\
    \text{Court} & P=0          & P=y
  \end{array}
\]

\[
  \begin{pmatrix}
    \alpha     & \beta^{*} \\
    \gamma^{*} & \delta
  \end{pmatrix}
\]

\[
  \operatorname{sinc} x =
  \begin{cases}
    \frac{\sin x}{x} & \text{si } x \neq 0     \\
    1   & \text{sinon}
  \end{cases}
\]

% ----------------------------------------------
\section{Les opérateurs}
% ----------------------------------------------

\[
  a\wedge b \coloneqq \pgcd(a,b)
\]

% ----------------------------------------------
\section{Les indices}
% ----------------------------------------------

\[
  \sum_{\substack{i,j \in \mathbb{N} \\ i \neq j}} \frac{1}{|i-j|^3}
\]

\[
  \sum_{
    \begin{subarray}{l}
      i,j \in \mathbb{N}\\
      i \neq j
    \end{subarray}} \frac{1}{|i-j|^3}
\]

\[
  \sideset{_1^2}{_3^4}\sum
\]

\[
  \underbrace{0 + \cdots + n}_{(n+1)\text{ éléments}}
\]


$\frac{1}{2}, \dfrac{1}{2}, \cfrac{1}{1+\cfrac{1}{2+\cfrac{3}{4}}}$

\[
  \to, \rightarrow, \leftarrow, \leftrightarrow
\]

% ----------------------------------------------
\section{Les flèches}
% ----------------------------------------------

\begin{align}
  \overrightarrow{A+\overrightarrow{v}} &= \overrightarrow{A} + \overrightarrow{v}\\
  \vv{A+\vv{v}}                         &= \vv{A} + \vv{v}
\end{align}

%==============================================================
\end{document}
